\begin{frame}{Repository remote}
	\center
	\includegraphics[width=\textwidth,height=3.5cm,keepaspectratio]{gitlab} \\
	\Large{\url{www.gitlab.com}}
\end{frame}

\section{Creazione di una repository remota}

\begin{frame}{Creazione di una repository remota}
	\center
	Creiamo una nuova repository su GitLab \\ \vspace{0.5cm}
	\includegraphics[width=\textwidth,height=4cm,keepaspectratio]{remote-new-project}
\end{frame}

\begin{frame}{Creazione di una repository remota}
	\center
	\includegraphics[width=\textwidth,height=6.5cm,keepaspectratio]{remote-project-settings}
\end{frame}

\begin{frame}{Creazione di una repository remota}
	\center
	\includegraphics[width=\textwidth,height=6.5cm,keepaspectratio]{remote-empty-project}
\end{frame}

\section{Configurazione del remote}

\begin{frame}{Configurazione del remote}
	Cloniamo la repository vuota sul nostro PC: \\ \vspace{0.5cm}
	\texttt{git clone https://gitlab.com/<username>/<repo-name>.git} \\ \vspace{0.5cm}
	\texttt{git clone git@gitlab.com:<username>/<repo-name>.git}
\end{frame}

\begin{frame}{Configurazione del remote}
	Entrando nella repository locale possiamo osservare il suo stato rispetto a quella remota: \\ \vspace{0.5cm}
	\texttt{cd <repo-name>} \\ \pause
	\texttt{git status} \\ \pause
	\texttt{git remote} \\ \pause
	\texttt{git remote show origin} \pause \\ \vspace{0.5cm}
	Il nome del remote di default è \textbf{origin}.
\end{frame}

\begin{frame}{Configurazione del remote}
	Se volessimo legare una repository remota ad una locale, che magari già contiene diversi commit: \\ \vspace{0.5cm}
	\texttt{git remote add <nome-remote> <url>} \pause \\ \vspace{0.5cm}
	\texttt{git remote add origin https://gitlab.com/bertof/my-first-remote-repo.git} \pause \\ \vspace{0.5cm}
	\texttt{git remote add origin git@gitlab.com:bertof/my-first-remote-repo.git}
\end{frame}

\section{Fetch e pull}

\begin{frame}{Fetch e pull}
	Aggiungiamo un \textbf{README} alla repository. \\ \vspace{0.5cm}
	Per questo esempio useremo l'interfaccia di GitLab. \pause \\ \vspace{0.5cm}
	In generale è più comodo lavorare su una copia locale, come vedremo a breve. \pause Inoltre verreste derisi dallo sviluppatore più vicino.
\end{frame}

\begin{frame}{Fetch e pull}
	Per far conoscere alla repository locale del nuovo commit dobbiamo eseguire il sottocomando \textbf{fetch}: \\ \vspace{0.5cm}
	\texttt{git fetch}
\end{frame}

\begin{frame}{Fetch e pull}
	Possiamo vedere lo stato della repository utilizzando il sottocomando \textbf{log}: \\ \vspace{0.5cm}
	\texttt{git log} \\ \vspace{0.5cm} \pause
	\textbf{log} è altamente configurabile in base alle proprie esigenze, ad esempio provate ad usarlo con i seguenti parametri: \\ \vspace{0.5cm}
	\texttt{git log --graph --abbrev-commit}
\end{frame}

\begin{frame}{Fetch e pull}
	Per scaricare i nuovi contenuti in locale usiamo il sottocomando \textbf{pull}: \\ \vspace{0.5cm}
	\texttt{git pull}
\end{frame}

\begin{frame}{Problemi comuni - Forzare push}
	\center
	\includegraphics[width=\textwidth,height=6.5cm,keepaspectratio]{what-have-you-done}	
\end{frame}

\section{Push}

\begin{frame}{Push}
	Facciamo alcune modifiche in locale: create un nuovo file alla base della repo con il nome \textbf{.gitlab-ci.yml}. \pause \\ \vspace{0.5cm}
	Questo è il file di configurazione del sistema di pipeline di GitLab; vedremo come utilizzarlo in modo esteso in futuro.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Push}
	Contenuto di \textbf{.gitlab-ci.yml}:
	\begin{lstlisting}
pages:
    image: busybox
    stage: deploy
    script:
     - mkdir .public
     - cp -r * .public
     - mv .public public
    artifacts:
        paths:
         - public
    only:
     - master
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Push}
	Creiamo anche un file \textbf{index.html}:
	\begin{lstlisting}
<html>
    <head>
        <title>Hello World!</title>
    </head>
    <body>
        <h1>Hello World!</h1>
    </body>
</html>
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Push}
	Aggiungiamo i due file ai file tracciati e all'area di staging tramite il sottocomando \textbf{add} e committiamo con il sottocomando \textbf{commit}: \\ \vspace{0.5cm}
	\texttt{git add .gitlab-ci.yml index.html} \\
	\texttt{git commit} \pause \\ \vspace{0.5cm}
	Ora possiamo, finalmente eseguire un \textbf{push} alla repo remota con il sottocomando \textbf{push}: \\ \vspace{0.5cm}
	\texttt{git push}
\end{frame}

\begin{frame}{Push}
	\center
	Le modifiche ora si trovano anche sul repository remoto. \\
	\includegraphics[width=\textwidth,height=5.5cm,keepaspectratio]{remote-push-commit}
\end{frame}

\begin{frame}{Push}
	\center
	\includegraphics[width=\textwidth,height=5.5cm,keepaspectratio]{remote-gitlab-pipelines}
\end{frame}

\begin{frame}{Push}
	\center
	Quello che abbiamo scritto su \textbf{.gitlab-ci.yml} è stato eseguito su un server di GitLab e ha caricato la nostra pagina HTML. \\ \vspace{0.5cm}
	\includegraphics[width=\textwidth,height=5cm,keepaspectratio]{remote-gitlab-job-push}
\end{frame}

\begin{frame}{Push}
	\center
	Per accedere al mini sito che abbiamo caricato basta andare al seguente indirizzo: \\ \vspace{0.5cm}
	\url{https://<username>.gitlab.io/<nome-repo>/} \pause \\ \vspace{0.5cm}
	\url{https://bertof.gitlab.io/my-first-remote-repo/}
\end{frame}

\begin{frame}{Push}
	\center
	\includegraphics[width=\textwidth,height=6cm,keepaspectratio]{hackerman}
\end{frame}

\section{Try it yourself}

\begin{frame}{Try it yourself}
	Provate a modificare il file HTML e a ripetere il workflow.
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item \texttt{git pull}
				\item Modifica file
				\item \texttt{git diff}
				\item \texttt{git add -u}
				\item \texttt{git commit}
				\item \texttt{git push}
				\item \texttt{git status}
				\item \texttt{git log}
			\end{itemize}
		\end{column} \pause
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\center
			\includegraphics[width=\textwidth,height=6cm,keepaspectratio]{memorizingsixgitcommands-big}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\section{Problemi comuni}

\begin{frame}{Problemi comuni - Stash}
	Abbiamo iniziato a modificare i nostri file ma c'è la necessità di caricare una modifica al volo: \pause \\ \vspace{0.5cm}
	\texttt{git stash} ci permette di salvare le modifiche su uno stash per poi riapplicarle quando ci pare.
\end{frame}

\begin{frame}{Problemi comuni - Stash}
	Il comando \textbf{stash} serve a tornare allo stato dell'ultimo commit, tenendo da parte le modifiche fatte. \pause \\ \vspace{0.5cm}
	Gli stash salvati possono essere elencati con \texttt{git stash list} e ispezionati con \texttt{git stash show <id>}
	\pause \\ \vspace{0.5cm}
	Come per \texttt{git add}, anche \texttt{git stash} supporta gli argomenti per indicare quali file devono essere inseriti nello stash, come \texttt{-u}, \texttt{-a} e \texttt{-- <path-file>}.
\end{frame}

\begin{frame}{Problemi comuni - Stash}
	Per applicare uno stash alla working directory, magari anche dopo essersi spostati su un altro commit, e rimuoverlo dalla lista degli stash si usa il comando \texttt{git stash pop}. \pause \\ \vspace{0.5cm}
	Il comando \texttt{git stash apply} fa la stessa cosa, ma non elimina lo stash usato. \pause \\ \vspace{0.5cm}
	Potremo, successivamente, cancellarlo con il comando \texttt{git stash drop}.
\end{frame}

\begin{frame}{Problemi comuni - Conflitti}
	Git è intelligente nel gestire le modifiche, ma a volte è necessario l'intervento umano: se qualcuno modifica lo stesso file nello stesso punto avviene un conflitto. \pause \\ \vspace{0.5cm}
	Possiamo risolvere i conflitti manualmente ma è inefficiente e scomodo, perciò è utile utilizzare un mergetool, ad esempio \texttt{meld} o \texttt{code} (con il plugin per git abilitato). \pause \\ \vspace{0.5cm}
	Potete modificare il mergetool di default usando il comando: \\
	\texttt{git config --global merge.tool <command>} mentre per lanciare il programma potete usare il comando \texttt{git mergetool}.
\end{frame}

\begin{frame}{Problemi comuni - Forzare push}
	\begin{Large}
		\textbf{Warning: bad practice}
	\end{Large} \pause \\ \vspace{0.5cm}
	È possibile forzare il \textbf{push} su un remote usando l'argomento \textbf{force}. \pause \\ \vspace{0.5cm}
	\texttt{git push --force}
\end{frame}

\begin{frame}{Problemi comuni - Forzare push}
	\center
	\includegraphics[width=\textwidth,height=6.5cm,keepaspectratio]{git-push-force}	
\end{frame}

\begin{frame}{Problemi comuni - Forzare push}
	\begin{Large}
		Perché è una bad practice?
	\end{Large} \pause \\ \vspace{0.5cm}
	\begin{itemize}
		\item potreste perdere dati importanti; \pause
		\item potreste sovrascrivere il lavoro di qualcun altro; \pause
		\item chiunque lavora sul commit che avete caricato precedentemente si trova in uno stato anomalo e lo obbligate a spostarsi prima di continuare; \pause
		\item inconsistenza dei dati aggregati (issue, merge request, \dots).
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Problemi comuni - Forzare push}
	\center
	\includegraphics[width=\textwidth,height=6.5cm,keepaspectratio]{what-have-you-done}	
\end{frame}